\titreactivite{Puissance}
%
L’énergie ne peut qu’être transformée ou transférée… Mais cela ne peut pas être instantané, il faut du temps ! Mais quel est le lien entre énergie et temps ?
%
\partie{Qu’est-ce ?}
\begin{boite}{Puissance}
La puissance est la grandeur physique correspondant à une quantité d’énergie dans un intervalle de temps donné.\\
Le symbole de la puissance est $P$ et son unité est le watt — de symbole $\unit{W}$ — en hommage au physicien britannique James Watt.
\end{boite}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item Que représente la puissance ? \app
\item Proposez une formule permettant de calculer la puissance. \app \ana \réa \com
\item À quoi correspond alors un watt ? \ana \réa
\end{enumerate}
%
\partie{Du cheval à la machine à vapeur…}
\begin{boite}{Cheval-vapeur}
Au XIX\up{e} siècle, lors de la révolution industrielle, les machines à vapeur ont remplacé les chevaux de trait. Ainsi, ce sont les chevaux qui ont servi de référence de puissance pour les moteurs : la puissance d’un moteur est donc donnée en « cheval-vapeur ».\\
Cette puissance correspond à une énergie de quarante-quatre-mille-cent-trente joules développée en une minute.
\end{boite}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item Expliquez pourquoi la puissance des moteurs est donnée en « cheval-vapeur » ? \ana \réa
\item Prouvez que la puissance d’un « cheval-vapeur » est de $P_{ch} = 735,5 \;\unit{W}$. \app \ana \réa \com \val
\end{enumerate}
%
\partie{Du charbon pour avancer !}
\begin{boite}{La houille}
Une machine à vapeur transforme de l’énergie chimique en énergie cinétique. Historiquement, cette énergie chimique est apportée par du charbon.\\
La houille est une forme de charbon. La combustion d’un gramme de houille libère une énergie d’environs trente-cinq-mille joules.
\end{boite}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item Calculez la puissance $P_{houille}$ correspondant à l’énergie libérée par la combustion d’un gramme de houille en quarante secondes. \app \ana \réa \com
\item La combustion d’un gramme de houille en quarante secondes dans une machine à vapeur permet-elle de développer une puissance motrice d’un cheval-vapeur ? \app \ana \réa \com \val
\end{enumerate}